\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Заряды. Закон Кулона.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Как, имея электрический заряд, получить заряд другого знака?}

\task{Когда A подносят к B, они отталкиваются. Когда B подносят к C,
  они тоже отталкиваются. Какие из следующих утверждений верны?
  \textbf{(а)} A и C заряжены одноимённо; \textbf{(б)} A и C заряжены
  разноимённо; \textbf{(в)} все три объекта заряжены одноимённо;
  \textbf{(г)} один из объектов не заряжен; \textbf{(д)} не хватает
  информации.}

\task{Когда A подносят к B, они притягиваются. Когда B подносят к C,
  они отталкиваются. Какие из следующих утверждений верны?
  \textbf{(а)} A и C заряжены одноимённо; \textbf{(б)} A и C заряжены
  разноимённо; \textbf{(в)} все три объекта заряжены одноимённо;
  \textbf{(г)} один из объектов не заряжен; \textbf{(д)} не хватает
  информации.}

\task{\textbf{Электрический диполь} состоит из двух зарядов $q$ и
  $-q$, находящихся на расстоянии $2a$ друг от друга. Найдите
  электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку,
  соединяющему заряды. Как ведёт себя поле, если точка наблюдения
  находится очень далеко от диполя? (и что означают слова <<очень
  далеко>>?) }

\task{Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q>0$. Найдите
  электрическое поле на оси, проходящей через центр кольца и
  перпендикулярной к его плоскости. Каким будет поле вдалеке от
  кольца? Каким будет поле в центре кольца? }

\task{В условиях предыдущей задачи: в центре кольца поместили
  небольшой заряд $q<0$. Затем его немного отклонили вдоль оси на
  расстояние $x \ll R$. Что будет происходить с зарядом? \\
  \textit{Указание.} Напомним, что уравнение движения для грузика на
  пружинке выглядит так: $m a + k x =0$. При этом грузик на пружинке
  совершает колебания с периодом $T = 2 \pi \sqrt{m/k}$.   }

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick,interface] (4,0) -- (0,0);
    \draw[thick] (0,0) -- (0,1);
    \draw[thick,spring] (0,0.5) -- ++(1.5,0) node[above,midway,blue]
    {$k$}; 
    \draw[thick,fill=gray!20] (1.5,0) rectangle (3,1)
    node[midway,blue] {$m$};  
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Силовые линии. Теорема Гаусса.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Допустим, что электрический поток через некоторую замкнутую
  поверхность равен нулю. Какие из следующих утверждений верны? \textbf{(а)}
  внутри поверхности нет зарядов; \textbf{(б)} суммарный заряд внутри
  поверхности равен 0; \textbf{(в)} электрическое поле везде на поверхности
  равно 0; \textbf{(г)} количество силовых линий, входящих в поверхность, равно
  количеству силовых линий, покидающих её.}

\task{Представьте сферическую поверхность, окружающую заряд $Q$. Что
  произойдёт с потоком через неё, если \textbf{(а)} заряд утроить;
  \textbf{(б)} объём сферы удвоить; \textbf{(в)} поменять сферу на
  куб; \textbf{(г)} переместить заряд в другое место внутри сферы.}

\task{Нарисуйте приблизительную картину силовых линий для двух
  одноимённых зарядов. }

\task{Заряд $Q>0$ находится в пустом пространстве. Его окружают
  незаряженной проводящей сферой так, что заряд оказывается в центре
  сферы. Как будут устроены силовые линии, выходящие из заряда?}

\task{Имеется равномерно заряженная тонкая бесконечная палочка с
  линейной плотностью заряда $\lambda$ (это означает, что любой
  кусочек палочки длины $l$ имеет заряд $q = \lambda l$). Найдите
  электрическое поле в точке на расстоянии $r$ от палочки.}

\task{Имеется равномерно заряженная тонкая бесконечная плоскость с
  поверхностной плотностью заряда $\sigma$ (это означает, что любой
  кусочек плоскости площадью $S$ имеет заряд $q = \sigma S$). Найдите
  электрическое поле в точке на расстоянии $x$ от плоскости.}

\task{Непроводящая сплошная сфера радиуса $R$ заряжена равномерно с
  плотностью $\rho$ (любой кусочек сферы объёмом $V$ имеет заряд $q=
  \rho V$). С помощью закона Гаусса посчитайте электрическое поле в
  точке $P$ на расстоянии $r$ от центра сферы (рассмотрите случай
  $r \leq R$ и случай $r \geq R$).  }

\task{\textbf{Теорема Ирншоу}. Говорят, что система находится в
  устойчивом равновесии, если при попытке вывести её из равновесия на
  систему начинает действовать возвращающая сила. Докажите, что заряд
  во внешнем электрическом поле не может находиться в устойчивом
  равновесии (при условии отсутствия сил другой природы — например,
  гравитационных). \textit{Указание:} попробуйте сместить заряд из
  положения равновесия и посмотреть, что получится.}

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Потенциал.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Докажите, что во всех точках на поверхности проводника потенциал
  одинаков. }

\task{Докажите, что внутри полого проводника поле равно нулю
  независимо от формы проводника и полости (это явление называется
  \textbf{экранированием}). Внутри полости зарядов нет. }

\task{Могут ли силовые линии электростатического поля быть
  замкнутыми?}

\taskpic{Возможно ли существование электростатического поля с силовыми
  линиями как на рисунке?  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {0,2,3,3.5,3.75} {\draw[very thick,marrow] (\x,0)
      -- ++ (0,-1);};
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Нарисуйте эквипотенциальные поверхности для поля точечного
  заряда. Докажите, что работа по перемещению пробного заряда $q$ в
  поле заряда $Q$ не зависит от пути перемещения. А если зарядов $Q$
  будет много? \textit{Указание.} Можно действовать по аналогии с
  однородным полем. }

\task{Имеется проводящая заряженная зарядом $Q$ сфера радиуса
  $R$. Найдите потенциал в любой точке пространства. }

\task{Палочка длины $L$ равномерно заряжена зарядом $Q$. Посчитайте
  электрическое поле в точке, которая находится на оси палочки на
  расстоянии $a$ от её конца. Что будет, если точка находится далеко
  от палочки? } 

\task{Две проводящие сферы радиусами $r_1$ и $r_2$ находятся на
  значительном расстоянии друг от друга. Их соединяют длинным
  проводом. Сферы равномерно заряжены. Найдите отношение электрических
  полей на поверхностях сфер. Что будет с полем на сфере радиуса $r_2$,
  если $r_2 \to 0$?}

% \task{Докажите, что энергия взаимодействия системы $N$ неподвижных
%   зарядов $q_1,\ldots,q_N$ выражается формулой
%   \begin{equation*}
%     W = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N q_i \phi_i,
%   \end{equation*}
%   где $\phi_i$ --- потенциал поля, создаваемый всеми зарядами, кроме
%   $i$-го, в той точке где находится $i$-й заряд:
%   \begin{equation*}
%     \phi_i = k \sum_{j=1}^{N-1} \frac{q_j}{r_i - r_j}. 
%   \end{equation*}
%   \textit{Указание.} Это можно сделать по индукции. 
% }

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Конденсаторы.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Конденсатор заряжен до заряда $Q$ при разности потенциалов на
  пластинах $U$. Что произойдёт, если разность потенциалов удвоят?
  \textbf{(а)} ёмкость уменьшится в два раза, заряд останется тем же;
  \textbf{(б)} ёмкость и заряд уменьшатся в два раза; \textbf{(г)}
  ёмкость и заряд увеличатся в два раза; \textbf{(д)} ёмкость
  останется той же, заряд увеличится в два раза.}

\task{Зарядим конденсатор с помощью батарейки и затем отсоединим его
  от неё. Конденсатор представляет собой большие параллельные плоские
  пластины с воздухом между ними. Растащим их на небольшое
  расстояние. Что произойдёт с зарядом на них? С потенциалом? С
  энергией, запасённой в конденсаторе? С ёмкостью? С электрическим
  полем между пластинами? Совершается ли работа при таком перемещении
  пластин?}

\task{Найдите разность потенциалов в конденсаторе, одна из пластин
  которого заряжена зарядом $Q_1$, а другая --- зарядом $Q_2$. }

\task{Найдите силу взаимодействия между пластинами площадью $S$ в
  плоском конденсаторе. Поддерживается напряжение $U$, расстояние
  между пластинами $d$.  }

\task{Два конденсатора с ёмкостями $C_1$ и $C_2$ соединили
  последовательно. Можно ли их заменить одним конденсатором? Если да,
  то какая у него должна быть ёмкость?}

\task{\textit{(объединение двух предыдущих задач)} Между пластинами
  плоского конденсатора с площадью пластин $S$ и расстоянием между
  ними $d$ поддерживается постоянная разность потенциалов $U$. Как
  изменится сила взаимодействия между пластинами, если в конденсатор
  вставить параллельно обкладкам проводящую незаряженную пластину
  толщиной $h$ ($h<d$)? Размеры проводящей пластины равны размерам
  пластин конденсатора. }

\task{Во сколько раз изменится ёмкость плоского конденсатора, если
  поместить его в плоскую металлическую коробку? Расстояние от
  обкладок до стенок коробки равно расстоянию между обкладками.}

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Диэлектрик в конденсаторе. Метод изображений.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{ В плоский воздушный конденсатор с квадратными пластинами
  площадью $S$ и расстоянием $d$ между ними вставлена диэлектрическая
  пластина толщиной $h$ и площадью $S$. Найдите ёмкость такого
  конденсатора. Диэлектрическая проницаемость диэлектрика равна
  $\eps$.   }

\task{ Плоский конденсатор, пластины которого имеют площадь $S$ и
  расположены на расстоянии $d$, полностью заполнен твёрдым
  диэлектриком с диэлектрической проницаемостью $\eps$. Конденсатор
  подключен к батарее, напряжение на которой равно $U$. Одну из
  пластин отодвигают так, что образуется воздушный зазор. На какое
  расстояние $x$ была отодвинута пластина, если при этом внешними
  силами была совершена работа $A$? }

\task{ Заряд $q$ поднесли на расстояние $l$ к бесконечной проводящей
  плоскости. Найдите плотность поверхностных зарядов $\sigma$ на
  плоскости.  }

\task{ В условиях предыдущей задачи: какую работу надо совершить,
  чтобы удалить заряд $q$ на бесконечность? }

\taskpic{Найдите силу, действующую на точечный заряд $q$, помещённый
  на биссектрису прямого двугранного угла между двумя проводящими
  плоскостями. Расстояние между зарядом $q$ и вершиной двугранного
  угла равно $a$. }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick,interface] (3,0) -- (0,0);
    \draw[thick,interface] (0,0) -- (0,3);
    \draw[thick,blue,<->] (0,0) -- (2,2) node[midway,fill=white] {$a$};
    \draw[fill=black] (2,2) circle (0.07cm) node[blue,above] {$q$}; 
  \end{tikzpicture}
}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
